%@Titre:Métropole Sept 2011
\begin{center}\textbf{Les trois parties sont indépendantes} \end{center}

Jérémy visite Londres avec ses parents. Ils décident d'aller au \og London Eye \fg, la grande roue panoramique de Londres.

\begin{center}\textbf{1\up{re} partie} 

Utiliser les documents 1 et 2 de l'ANNEXE 1, pour répondre aux questions de cette partie.
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Est-il vrai que le \og London Eye \fg{} est plus de deux fois plus haut que la grande roue installée à Paris en août 2010 ? Aucune justification n'est attendue.
\item Quelle est la différence de hauteur entre le \og London Eye \fg{} et la grande roue de Pékin ?
\item Combien de temps dure un tour complet de la roue dans le \og London Eye \fg{} ?
\item Combien de personnes au maximum peuvent se trouver ensemble dans le \og London Eye \fg{} ?
\end{enumerate}

\textbf{Dans toute la suite du problème on considère que :}

\qquad \textbf{la roue est un cercle dont le diamètre est égal à 134~m.}

\qquad \textbf{la cabine est un point sur ce cercle ; on notera ce point C.}

\begin{center}\textbf{2\up{e} partie - Le tour de roue d'une cabine du \og London Eye \fg }\end{center}
\begin{enumerate}
\item Une cabine du \og London Eye \fg{} quitte le sol à 14 h 40. À quelle heure y reviendra-t-elle après avoir fait un tour ?
\item Pour cette question, on utilisera le graphique donné dans le document 3 de l'ANNEXE 1.
	\begin{enumerate}
		\item Donner une valeur approchée de la hauteur à laquelle se trouve la cabine cinq minutes après son départ du sol. \emph{Aucune justification n'est attendue.}
		\item Donner une valeur approchée de la hauteur à laquelle se trouve la cabine dix minutes après son départ du sol. \emph{Aucune justification n'est attendue.}
		\item Au cours des quinze premières minutes de la montée, la hauteur à laquelle se trouve la cabine est-elle proportionnelle au temps écoulé depuis son départ du sol ?
		\item Donner une estimation de la durée pendant laquelle la cabine sera à plus de 100 m de hauteur par rapport au sol pendant un tour. \emph{Aucune justification n'est attendue.}
	\end{enumerate}
\item Calculer le périmètre de la roue. Donner le résultat arrondi au mètre près. 
\item La roue tourne à une vitesse constante. Est-il exact que la cabine se déplace à moins de 1 km/h ?
\end{enumerate}
\begin{center}\textbf{3\up{e} partie - Calcul de la hauteur de la cabine par rapport au sol} \end{center}

\parbox{0.65\linewidth}{La roue ne s'arrête pas pour laisser monter et descendre ses passagers. Elle tourne à une vitesse très faible et constante. Sur le schéma, le point C représente la cabine. Quand la cabine se trouve en bas, le point C est confondu avec le point D.

Pendant que la roue tourne, on admet que l'angle $\widehat{\text{COD}}$ est proportionnel au temps écoulé depuis que la cabine a quitté le sol.}\hfill
\parbox{0.3\linewidth}{ \psset{unit=0.7cm}
\begin{pspicture}(0,-0.5)(5.5,5.2)
\pscircle(2.5,2.5){2.5}\psarc{->}(2.5,2.5){2.8}{40}{60}
\psline(2.5,0)(2.5,2.5)(4,0.55)
\psline(1,0)(4,0)
\uput[ul](2.5,2.5){O}\uput[d](2.5,0){D}\uput[dr](4,0.55){C}
\end{pspicture}}
\begin{enumerate}
\item Compléter les schémas de l'ANNEXE 2, en plaçant le point C où se trouve la cabine à l'instant précisé. On considère qu'au départ, la cabine est en bas.
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Quelle est la mesure de l'angle $\widehat{\text{COD}}$ cinq minutes après le départ ?
		\item Quelle est alors la nature du triangle COD ?
		\item Retrouver par le calcul la hauteur à laquelle se trouve la cabine cinq minutes après qu'elle a quitté le sol.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}